%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Het integreren van spraakherkenningstechnologie op apparaten met beperkte middelen: onderzoek en proof-of-concept.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Anasio Claeys}
\email{anasio.claeys@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{G. Vercammen (Delaware Consulting CV, \href{mailto:gilles.vercammen@delaware.pro}{gilles.vercammen@delaware.pro})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Spraaktechnologie, Embedded Speech, Artificiële Intelligentie, Spraakherkenning}

\begin{document}

\begin{abstract}
  % Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).


Dit onderzoek heeft als doel de toepassingsmogelijkheden van spraaktechnologie te onderzoeken in apparaten met beperkte middelen.
Hierbij worden de talen Nederlands, Engels en Frans onderzocht in zowel stille als luidruchtige omgevingen.
Vervolgens zal een 
proof-of-concept worden uitgevoerd waarbij een geïntegreerde spraaktechnologie wordt toegepast voor het beheren van een takenlijst.
Spraaktechnologie is de laatste jaren sterk geëvolueerd door de opkomst van AI en machine learning.
Deze technische vooruitgang kan een meerwaarde bieden voor specifieke applicaties in verschillende sectoren. Personen met visuele of 
motorische beperkingen, evenals degenen die moeite hebben met typen of schrijven, kunnen baat hebben bij een oplossing die gebruik maakt van 
spraakherkenning.
Het probleem dat zich echter vaak voordoet, is dat er beperkte middelen beschikbaar zijn, zoals het ontbreken van een internetverbinding of beperkte rekenkracht. 
Dit onderzoek gaat verschillende spraakmodellen
vergelijken en prestaties meten onder verschillende omstandigheden. De proof-of-concept zal op basis van de vergelijkende studie,
een gekozen spraakmodel implementeren voor het beheren van een takenlijst. Aan de hand van deze proof-of-concept kan vervolgens een conclusie worden getrokken over
de effectiviteit van deze spraakmodellen, evenals hun werking bij apparaten met beperkte middelen. Verwacht wordt dat er een aantal uitdagingen zullen
opduiken bij het gebruik van de uitgewerkte proof-of-concept, zoals de taalkeuze en de omgevingsfactoren. In de toekomst zou
spraaktechnologie met behulp van geavanceerde AI en machine learning verder worden geoptimaliseerd, wat kan leiden tot aanzienlijk verbeterde prestaties en een nog grotere meerwaarde voor specifieke applicaties in andere sectoren.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}